---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Alhamdulillah có nghĩa là gì?
date: 2024-11-04
description: Alhamdulillah có nghĩa là “Mọi lời tạ ơn đều dành riêng cho Allah, không phải bất kỳ đối tượng hay tạo vật nào khác.”
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/82878
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/125984
  title: islamqa.info
translator_id: 587785
---

Theo Muhammad ibn Jarir at-Tabari, ý nghĩa của 'Alhamdulillah' là "Mọi lời cảm ơn đều chỉ dành riêng cho Allah, một mình Người, không phải bất kỳ đối tượng nào đang được tôn thờ thay vì Người, cũng không phải bất kỳ tạo vật nào của Người. Những lời cảm ơn này dành cho Allah vì vô số ân huệ và ân huệ mà chỉ Người biết số lượng. Ân huệ của Allah bao gồm các công cụ giúp các tạo vật thờ phượng Người, cơ thể vật chất mà họ có thể thực hiện các lệnh của Người, sự nuôi dưỡng mà Người cung cấp cho họ trong cuộc sống này và cuộc sống thoải mái mà Người đã ban cho họ, mà không có bất cứ điều gì hoặc bất kỳ ai buộc Người phải làm như vậy. Allah cũng cảnh báo các tạo vật của Người và cảnh báo họ về các phương tiện và phương pháp mà họ có thể kiếm được sự vĩnh cửu trong nơi ở của hạnh phúc vĩnh cửu. Mọi lời cảm ơn và ca ngợi đều dành cho Allah vì những ân huệ này từ đầu đến cuối."

Đấng xứng đáng được mọi người biết ơn và ca ngợi nhất là Allah, Người được tôn vinh và tôn cao, vì những ân huệ và phước lành lớn lao mà Người đã ban cho các tôi tớ của Người về cả phương diện tinh thần và thế gian. Allah đã ra lệnh cho chúng ta phải biết ơn Người về những phước lành đó, và không được phủ nhận chúng. Người phán:

{{ $page->verse('2:152') }}

Và còn nhiều phước lành khác nữa. Chúng tôi chỉ đề cập đến một số phước lành này ở đây; không thể liệt kê hết tất cả, vì Allah đã phán:

{{ $page->verse('14:34') }}

Sau đó, Allah ban phước cho chúng ta và tha thứ cho những thiếu sót của chúng ta trong việc tạ ơn những phước lành này. Ngài nói:

{{ $page->verse('16:18') }}

Lòng biết ơn đối với những phước lành là nguyên nhân khiến chúng được gia tăng, như Allah phán:

{{ $page->verse('14:7') }}

Anas ibn Malik đã nói: Sứ giả của Allah {{ $page->pbuh() }} đã nói:

{{ $page->hadith('muslim:2734a') }}
